---
3layout: post
title:  "线性代数-矩阵乘法"
date:  2019-01-28
tags: [math]
commentIssueId: 100
use_math: true
---



* 乘法
* 逆矩阵



## 乘法

##### 点乘


$$ {align left}
AB = C \\

C(_3, _4) = (Row\ 3\ of\ A) \cdot (Column\ 4\ of B) 
= a(_3, _1)b(_1, _4) + a(_3, _2)b(_2, _4) + ... 
= \sum_{k=1}^na(_3, _k)b(_k, _4)
$$ {align}




##### 列向量组合

#####  $AB=C$

Columns of C are combination of Columns of A.



##### 行向量组合

$AB=C$

Rows for C are combination of Rows of B.



##### 列*行

例子：


$$
\begin{pmatrix}
 2 & -1 \\
  -1 & 2
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
 1 & 2 \\
  0 & 1
  \end{pmatrix}
  = 
  \begin{pmatrix}
 2  \\
  -1
  \end{pmatrix}
  * 
  \begin{pmatrix}
 1 & 2 
  \end{pmatrix}
  + 
  \begin{pmatrix}
 -1 \\
  2
  \end{pmatrix}
  * 
    \begin{pmatrix}
 0 & 1
  \end{pmatrix}
$$


##### 分块乘法


$$
\begin{pmatrix}
 A1 & A2 \\
 A3 & A4
  \end{pmatrix}
  * \begin{pmatrix}
 B1 & B2 \\
 B3 & B4
  \end{pmatrix}
  = 
  \begin{pmatrix}
 A1*B1+A2*B3 & ... \\
  ... & ...
  \end{pmatrix}
$$


## 逆矩阵

如果方阵矩阵 $A$ （Invertible 可逆、non-singular 非奇异 ）存在逆矩阵 $A^{-1}$, 使得 
$$
A^{-1}A = I = A A^{-1}
$$


##### 不可逆矩阵或奇异矩阵的 Case

定义：You can find a vector $x$  with  $Ax=0$, which $x \neq 0$, 此类矩阵为奇异矩阵或不可逆矩阵
$$
\because  Ax = 0 \\
\therefore A^{-1}Ax = A^{-1} 0 \\
\Rightarrow A^{-1}Ax = Ix = 0 \\
\therefore x = 0
$$
如果 $A$ 可逆，从上述推倒公式中，那么 $x​$ 必然是 0，但
$$
\text { 假设 } A = \begin{pmatrix}
 1 & 3 \\
 2 & 6
  \end{pmatrix} \\
Ax = \begin{pmatrix}
 1 & 3 \\
 2 & 6
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
 3 \\
 -1
  \end{pmatrix} = 0
$$
存在 $ x = \begin{pmatrix} 3 \\ -1 \end{pmatrix}​$  使得 $Ax=0​$，所以 $A​$ 不可逆



##### 可逆矩阵

$$
\text { 假设 } A = \begin{pmatrix}
 1 & 3 \\
 2 & 7
  \end{pmatrix} \\
AA^{-1} = \begin{pmatrix}
 1 & 3 \\
 2 & 7
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
 a & b \\
 c & d
  \end{pmatrix} = I
$$



Gauss-Jordan 方法
$$
\begin{pmatrix}
A & I
  \end{pmatrix}
  = 
  \begin{pmatrix}
 1 & 3 & 1 & 0\\
 2 & 7 & 0 & 1
  \end{pmatrix}
  \tag {Argumented Matrix} \\
  \text {Do Elimination}
  \Rightarrow 
    \begin{pmatrix}
 1 & 3 & 1 & 0\\
 0 & 1 & -2 & 1
  \end{pmatrix}
    \Rightarrow 
    \begin{pmatrix}
 1 & 0 & 7 & -3\\
 0 & 1 & -2 & 1
  \end{pmatrix} \\
  
  
  \text {从上面可以看出，之前的消元步骤} \\
  E \begin{pmatrix}
A & I
  \end{pmatrix} =  \begin{pmatrix}
I & A^{-1}
  \end{pmatrix} \\
  \text {也就是说之前的 E 就是 A 的逆}
$$
